\chapter{Gaz réeels, gaz parfait}

Dans le modèle
du gaz parfait
on se place
sous les hypothèses suivantes~:
\begin{itemize}
    \item les particules sont ponctuelles
    \item hormis des chocs, les particulles n'interagissent pas
\end{itemize}
cela permet
d'aboutir à
l'équation d'état des gaz parfaits~:
\begin{equation*}
    P V
    = n R T
    = N k T
\end{equation*}
mais les hypothèses du modèle,
bien que simplificatrices,
semblent peu réalistes.
D'ailleurs,
l'expérience montre parfois
des écarts
avec l'équation d'état des gaz parfaits.
\begin{todo}
    Lesquels~?
\end{todo}

L'objectif de cette leçon
et de mener une étude similaire
à celle faite
sur les gaz parfaits
mais en modifiant les hypothèses
pour les rendres plus proches
de l'idée qu'on se fait
de la réalité.
On verra
que le traitement mathématique
est plus lourd
mais que les résultats
sont plus conformes
à l'expérience~:
c'est ce qui nous importe
le plus.

\section{Un regard critique sur les hypothèses du gaz parfait}

    \subsection{Volume des particules}

    \subsection{Interaction entre les particules}

    Les particules dans un gaz
    interagissent entre elles
    par des interactions
    électrostatiques
    et gravitationnelles.
    L'expérience
    montre que
    le potentiel d'interaction
    entre deux particules
    peut-être modélisé
    par la forme empirique~:
    \begin{equation*}
        u_p(\rho)
        = u_0 \qty[\qty(\frac{d}{\rho})^{12} - \qty(\frac{d}{\rho})^6]
    \end{equation*}
    où $u_0$ et $d$
    sont des constantes d'ajustement,
    ce potentiel
    porte le nom de
    potentiel de \propername{Lennard-Jones}.

    Le terme en puissance 6
    est attractif et dominant à grande distance~:
    il correspond aux interactions de cohésion
    du milieu.
    Le terme en puissance 12
    est répulsif et dominant à courte portée~:
    il correspond aux chocs
    qui empêchent les particules
    de partager une même zone de l'espace.

\section{Théorie cinétique des gaz \cite{diuphystat} \cite{ngophystat}}

    \subsection{Formalisme statistique~: fonction de partition}

    On choisit
    de décire un ensemble de particules classiques
    (mécanique newtonienne, pas de spin)
    dans l'ensemble canonique~:
    le système de volume $V$
    contient $N$ particules
    et est en contact et en équilibre
    avec un thermostat de température $T$.
    Les particules
    sont identiques
    de masse $m$
    et très nombreuses $N \gg 1$.

    L'énergie interne
    du système
    s'écrit~:
    \begin{equation*}
        E(\vb{r}, \vb{v})
        = \sum_{i=1}^N\qty[\frac{1}{2} m \vb{v}_i^2] + E_p(\vb{r})
    \end{equation*}
    où $E_p(\vb{r})$
    correspond
    à la somme des énergies potentielles
    de toutes les particules~:
    prendre $E_p = 0$
    revient à faire
    l'hypothèse du gaz parait.

    La description du système
    dans le cadre
    de la physique statistique
    va permettre
    de définir et calculer
    les grandeurs thermodynamiques habituelles~:
    $T$, $P$, $F$, $U$, $S$, $\mu$
    à partir de $E(\vb{r}, \vb{v})$.
    On rappelle ici
    que toutes ces grandeurs
    s'expriment simplement
    avec la fonction de partition du système~:
    \begin{equation*}
        Z
        \defeq \frac{1}{N!}\frac{1}{h^{3N}}
            \dotsint e^{\frac{-1}{k T} E(\vb{r}, \vb{v})}
            \; \dd^{3N}\vb{r} \; \dd^{3N}\vb{v}
    \end{equation*}

    Les résultats connus
    sur le gaz parfait
    permettent de calculer
    une partie
    de $Z$~:
    \begin{align*}
        Z
        &= \frac{1}{N!}\frac{1}{h^{3N}}
            \dotsint
            e^{\frac{-1}{k T} \sum_{i=1}^N \frac{1}{2} m \vb{v}_i^2}
            \; \dd^{3N}\vb{v}
            \dotsint
            e^{\frac{-1}{k T} E_p(\vb{r})}
            \; \dd^{3N}\vb{r}
        \\
        &= \frac{1}{N!}
            \qty(\frac{2\pi m k T}{h^2})^{\frac{3N}{2}}
            \dotsint
            e^{\frac{-1}{k T} E_p(\vb{r})}
            \; \dd^{3N}\vb{r}
        \\
        &= Z_{GP} \dotsint e^{\frac{-1}{k T} E_p(\vb{r})} \; \dd^{3N}\vb{r}
    \end{align*}
    pour déterminer $Z$
    on doit donc préciser $E_p(\vb{r})$.

    \subsection{Énergie potentielle due aux interactions}

    \subsubsection{Énergie potentielle de paires}

    On a déjà discuté
    du potentiel de \propername{Lennard-Jones}
    qui donne
    l'énergie potentielle d'interaction
    entre deux particules.
    Dans notre formalisme
    il s'écrit~:
    \begin{equation*}
        u_p(\rho)
        = u_p(\norm{\vb{r}_i - \vb{r}_j})
        = u_p(\rho_{ij})
    \end{equation*}

    On pourra considérer
    que l'énergie totale due aux interactions
    correspond à la somme
    des énergie d'interactions de paires~:
    \begin{equation*}
        E_p(\vb{r})
        = \frac{1}{2} \sum_{i=1}^N \sum_{j \neq i}^N u_p(\rho_{ij})
    \end{equation*}
    mais cette écriture
    fait l'hypothèses
    que les particules
    se rencontre souvent à deux
    et rarement à trois, quatre ou plus
    \cite[chap. III. G. II. 1. 2]{diuphystat}.

    \subsubsection{Approximation de champ moyen}

    Étant donné
    le nombre important de particules
    le calcul précédent
    devient diffile à mener.
    S'il est possible
    de le faire réaliser
    par un ordinateur
    on propose ici
    une approximation de champ moyen.

    On considère
    la particule $1$,
    son énergie potentielle
    est~:
    \begin{equation*}
        e_{p,1}(\vb{r}_1, \vb{r})
        = \sum_{j \neq 1}^N u_p(\rho_{1j})
    \end{equation*}
    Les $N-1$ autres particules
    sont réparties dans le volume
    de manière uniforme en moyenne,
    on considère alors
    que l'énergie
    $e_{p,1}(\vb{r}_1, \vb{r})$
    ne dépend que
    de $\vb{r}_1$,
    et pas de $\vb{r}$~:
    \begin{equation*}
        e_{p,1}(\rho_{1j})
        = e_{p,1}(\vb{r}_1)
        \qq{alors}
        E_p(\vb{r})
        = \frac{1}{2} \sum_{i=1}^N e_{p,i}(\vb{r}_i)
    \end{equation*}
    Comme on peut faire
    un raisonnement identique
    pour toutes les particules,
    nous allons pouvoir poser
    fonctionnellement~:
    $e_p = e_{p,i}$
    le potentiel de champ moyen
    (mais $e_p(\vb{r}_1) \neq e_p(\vb{r}_2)$).

    Reprenons le calcul
    de la fonctiond de partition~:
    \begin{align*}
        Z
        &= Z_{GP}
            \dotsint
            e^{\frac{-1}{k T} E_p(\vb{r})} \; \dd^{3N}\vb{r}
        \\
        &= Z_{GP}
            \prod_{i=1}^N\qty(\iiint
            e^{\frac{-1}{2kT} e_p(\vb{r}_i)} \; \dd^{3}\vb{r}_i
            )
        \\
        &= Z_{GP} \qty[
            \iiint e^{\frac{-1}{2 k T} e_p(\vb{r}_1)} \; \dd^{3}\vb{r}_1
            ]^N
    \end{align*}
    Il se factorise
    en une forme plus simple
    car les $N$ intégrales sur $\dd^3\vb{r}_i$
    sont identiques,
    en particulier
    à celle sur $\dd^3\vb{r}_1$.
    Nous devons encore
    donner une forme
    au potentiel de champ moyen
    $e_p$.

    \subsubsection{Forme du potentiel de champ moyen}

    Notre forme
    pour $E_p(\vb{r})$
    vient de l'approximation selon laquelle
    la particule $i$
    voit l'ensemble des autres particules
    comme réparties uniformément.
    En conséquence,
    mis à part sur les bords,
    l'énergie potentielle qu'elle ressent
    devrait être uniforme~:
    $e_p(\vb{r_1}) = e_0 = \cst$
    et dans ce cas
    l'intégrale $\iiint$
    donne un nombre
    proportionnel au volume $V$.

    Seulement
    nous voulons tenir compte
    des effets à très courtes distances
    entre particules
    issus du potentiel de \propername{Lennard-Jones}.

    Pour modéliser la forte répulsion
    existante lorsque la particule $1$
    s'approche trop près
    d'une autre particule,
    on considère que
    la valeur de $e_p(\vb{r_1})$
    devient infinie
    dans une région délimitée
    autour des autres particules.
    C'est-à-dire que
    l'intégrale $\iiint$
    va donner un nombre
    proportionnel à un volume $V - V_{ex}$,
    la quantité $V_{ex}$
    correspondant
    au volume,
    dit volume exclu,
    interdit à la particule $1$
    en raison des répulsions~:
    \begin{align*}
        Z
        &= Z_{GP} \qty[
            \iiint_V e^{\frac{-1}{2 k T} e_p(\vb{r}_1)} \; \dd^{3}\vb{r}_1
            ]^N
        \\
        &= Z_{GP} \qty[
            \iiint_{(V-V_{ex})} e^{\frac{-e_0}{2 k T}} \; \dd^{3}\vb{r}_1
            ]^N
        \\
        &= Z_{GP} \qty[(V-V_{ex}) e^{\frac{-e_0}{2 k T}}]^N
    \end{align*}

    Les grandeurs
    $V_{ex}$ et $e_0$
    sont à déterminer.
    On peut le faire expérimentalement,
    mais un raisonnement~\cite{diuphystat, ngophystat}
    sur la notion de \emph{volume exclu}
    montrera que~:
    \begin{itemize}
        \item $V_{ex}$
            est lié à $\rho_1$
            le premier zéro de $u(\rho)$,
            potentiel de \propername{Lennard-Jones},
        \item $e_0$
            est lié à la forme de $u(\rho)$.
    \end{itemize}

    \subsection{Grandeurs thermodynamiques}

\section{Transition liquide-gaz}
